% ************************** Agradecimientos **************************

\begin{acknowledgements}

Este Trabajo de Fin de Máster me ha dado la oportunidad de asentar los conocimientos adquiridos durante el último curso en Zaragoza. Nada de esto hubiera sido posible sin el apoyo y la guía de muchas personas, a las que me gustaría agradecer el tiempo y la dedicación que me han regalado/proporcionado/dado a lo largo de esta etapa.

En primer lugar, quiero dar las gracias a los profesores Raquel Montorio Llovería y Daniel Borini Alves de la Universidad de Zaragoza, directores de este trabajo, por su atención y el esfuerzo que han hecho en cualquier circunstancia. También me gustaría agradecer al profesor Alfredo Ramón Morte por darme la oportunidad de volver a realizar, por segundo año consecutivo, las prácticas de empresa en el Laboratorio de Geomática de la Universidad de Alicante. Esta estancia, sin duda, ha influido en la forma final de este trabajo y posiblemente en mi futuro profesional.

Durante mi paso por el Laboratorio de Geomática, he trabajado y aprendido con muchos profesionales, ahora amigos, que me han hecho sentir como si fuera una compañera más. Entre otros compañeros, Benito Zaragozí, Pepe Torres y J.T. Navarro, con los que he estado todo el tiempo, me gustaría expresarles todo mi agradecimiento por su colaboración y paciencia a lo largo de las prácticas, como también por su apoyo y ayuda cuando más lo necesitaba.

En este punto, creo que es cuando más puedo valorar todo lo aprendido en las distintas asignaturas del máster. Entre todas las asignaturas, hay algunas que han resultado imprescindibles para que yo pudiera sacar el máximo partido de esta primera experiencia profesional. Quiero agradecer  las asignaturas de Fundamentos teóricos sobre bases de datos, Diseño e implementación de bases de datos, Lenguajes de programación, Software libre, Análisis espacial básico, Análisis visual de imágenes y Desarrollo e implementación de la información geográfica en aplicaciones infográficas.

Gracias también a mis amigos y compañeros del máster, que han hecho que esta etapa sea inolvidable y me han contagiado con sus ganas de seguir aprendiendo.

Finalmente, a mi familia, que siempre han estado dándome su apoyo, confianza y paciencia, por ayudarme a cumplir mis objetivos como estudiante, por todos los consejos que he recibido y por acompañarme en la evolución de este trabajo y de esta etapa.


  

\end{acknowledgements}
